# Tetris in Flask

Итоговая аттестационная работа по курсу "Linux и инструменты DevOps" Воронцова Алексея
- [Ссылка на презентацию работы](https://youtu.be/WRYD-90MxnE)
- [Ссылка на демонстрацию работы](https://youtu.be/uWZIT0ByjSA)

### Состав приложения

Приложение содержит три типа Docker-контейнеров, основанных на alpine:
- Контейнер с nginx и haproxy
- Несколько контейнеров с flask-приложением и gunicorn
- Контейнер с базой данных PostgreSQL

Схема работы:
``` mermaid
graph TB
    A(fa:fa-globe Интернет) --> B(fa:fa-cloud Netfilter)
	C --> |redirect to https| A
	subgraph Виртуальная машина в Яндекс.Облаке
		B -->|TCP:443| D
		B -->|TCP:80| C
		B -->|TCP:22| B1
		B1[fa:fa-terminal SSH на хосте]
		subgraph web
		C[fa:fa-unlock nginx:http]
		D[fa:fa-lock nginx:https]
		D -->|http:8080| F[fa:fa-balance-scale haProxy]
		end
		F -->|http:80|G
		subgraph server1
		G[fa:fa-server gunicorn]
		G --> G2[fa:fa-sitemap flask]
		end
		F -->|http:80|H
		subgraph server2
		H[fa:fa-server gunicorn]
		H --> H2[fa:fa-sitemap flask]
		end
		G2 -->|5432|I
		H2 -->|5432|I
		subgraph postgre
		I[(fa:fa-database PostgreSQL)]
		end
	end
```
В этой схеме nginx выступает в роли непосредственно web-сервера (перенаправляет http на https, работает с ssl-сессиями и кэширует статику). HAProxy выступает только в роли балансировщика для контейнеров; используется алгоритм roundrobin в комбинации с механизмом sticky-сессий:
- после авторизации на сайте, пользователь получает cookie с токеном
- HA-proxy делает инъекцию в нашу cookie, добавляя в начале в качестве префикса обозначение контейнера (f1/f2)
- таким образом, пока пользователь авторизован он привязан к одному и тому же серверу

### Flask-приложение

В качестве основы своей работы использовалась игра ["Тетрис" на JavaScript](https://github.com/melcor76/js-tetris). 
В неё мною были внесены следующие изменения: 
- Убрал функции связанные, с записью и хранением лучшего результата в локальном хранилище
- Добавил js-функцию post, которая в конце каждой игры отправляет результат на сервер
- index.html преобразовал в template нашего сайта, убрав из него функцию отображения лучших результатов
- Провел русификацию

Flask-приложение реализует для него собственный алгоритм авторизации (генерация токенов и их установка в cookie с использованием flask-сессий), отображение игры и страницы с рекордами пользователей. Оно состоит из следующих страниц:
- Логина (с проверкой введённого пароля и формирования сессий); пользователи, не прошедшие авторизацию или вышедшие из сессии, автоматически перенаправляются на неё
- Страницу регистрации (пароль вводится в скрытом виде дважды, проводится проверка на совпадение и длину пароля; при регистрации пользователю автоматически присваивается сессия и рекорд "0" без даты установки)
- В качестве главной страницы запускается template с игрой (по методу Get просто рендерится template, по методу Post проверяется результат предыдущей игры и, в случае обновления рекорда, выводится соответствующее уведомление и обновление результата в БД)
- Страницу с отображением лучших результатов текущей сессии, лучших результатов пользователей и топ-10 лучших результатов с датой установки рекорда
- Страницу со сменой пароля (с запросом от уже авторизованного пользователя старого пароля и подтверждением нового пароля)
- Кнопку выхода из сессии (с отображением на ней имени пользователя)

Приложение использует базу данных game, содержащую три таблицы:
1) Таблица users содержит данные о пользователях:
name - character varying(20), PRIMARY_KEY, UNIQUE, NOT_NULL (имя пользователя)
password - character varying(150), NOT_NULL (хэш пароля)
record_score - INTEGER, NOT_NULL, DEFAULT 0 (личный рекорд пользователя)
record_ts - INTEGER, DEFAULT 0 (время установки рекорда)
2) Таблица tokens содержит данные о сессии:
token - character varying(50), PRIMARY_KEY, UNIQUE, NOT_NULL (токен сессии)
username - character varying(20), NOT_NULL, FOREIGN_KEY -> users.name (ссылка на пользователя)
valid_until - INTEGER, NOT_NULL (время действия сессии)
record - INTEGER, DEFAULT 0 (рекорд сессии)
3) Таблица records содержит записи о результатах каждой игры:
name - character varying(20), NOT_NULL, FOREIGN_KEY -> users.name (ссылка на пользователя)
score - INTEGER, NOT_NULL (счёт игры)
timestamp - INTEGER (время)

### Подготовка проекта (переменные и образы)
Создаём пустой проект на Gitlab, настраиваем уровни доступа
Прежде всего идём в настройки проекта - репозиторий и формируем deploy-токен (задаём ему имя, имя пользователя и права на read_registry).
Затем идём в настройках в подменю CI/CD и создаём следующие переменные:
1) CA_key (file) - секретный ключ предварительно созданного центра сертификации
2) CA_pem (file) - сертификат созданного центра сертификации
3) deploy_token (variable) со значением только что созданного токена развёртывания (будет использоваться в нашем ansible-playbook для подключения к реестру с образами контейнеров)
4) ssh_key (file) - секретный ключ, используемый для подключения к развёрнутой машине по ssh (для настройки с помощью ansible-плейбука)
5) ssh_key_pub (file) - публичный ключ для загрузки его на разворачиваемую машину
6) YC_OAUTH (variable) - копируем в него значение OAuth токена для подключения к Яндекс.Облаку (будет использоваться для создания и удаления машин по запросу)
Кроме того, предварительно создадим и добавим сборочных образа:
1. ansible:
```
FROM alpine:3.15
RUN apk add ansible
RUN apk add openssh
RUN apk add openssl
```
2. yacloud:
```
FROM alpine:3.15
RUN apk add bash curl
RUN wget https://storage.yandexcloud.net/yandexcloud-yc/install.sh 
RUN bash install.sh -n -i /usr/local
```

### Использованные инструменты

- Flask, python - для написания web-приложения;
- Gunicorn - в качестве WSGI-сервера;
- Nginx в качестве web-сервера;
- OpenSSL для выдачи сертификатов X.509;
- HAProxy в качестве балансировщика нагрузки;
- PostgreSQL в качестве СУБД для web-приложения;
- docker.io в качестве средства контейнеризации;
- Ansible в качестве инструмента развёртывания;
- docker-compose в качестве простейшего оркестратора;
- Gitlab.com - для размещения кода приложения (git-репозиторий), в качестве CI/CD-pipeline и репозитория образов;
- cli-инструмент yc для создания и удаления машин по запросу.


### Состав репозитория

#### Каталоги с Docker-контейнерами

1. Контейнер с приложением
Добавим в файл зависимостей проекта gunicorn (в качестве production wsgi).
Сначала скопируем файл с зависимостями нашего приложения (чтобы при изменениях в программе их установка уже была закэширована), затем скопируем наше приложение и откроем порт.
Для запуска нашего приложения используем следующую запись: `ENTRYPOINT ["gunicorn", "-b", ":80", "main:app"] `

2. Контейнер с Nginx+haproxy:
Мы используем alpine образ с nginx и отдельно устанавливаем в него haproxy. Для того, чтобы он автоматически запускался контейнер напишем скрипт 40-start-haproxy.sh, который запсутится после всех остальных загрузочных скриптов, но перед nginx. Nginx запускается автоматически и не требует отдельной записи ENTRYPOINT. Однако есть одна проблема: на момент сборки контейнера мы не знаем точного внешнего IP-адреса приложения, чтобы на него направлять http-запросы. Вместо него мы указываем шаблон переменной в конфигурации: в момент запуска скрипт 20-envsubst-on-templates.sh автоматически рендерит его, подставляя вместо неё одноимённую переменную среды, и кладёт в директорию с конфигурацией (убрав из названия суффикс template).

3. Контейнер с СУБД PostgreSQL:
Здесь всё аналогично предыдущему контейнеру, мы кладём в директорию с docker-entrypoint.d скрипт, который запускается сразу после формирования Postgre, но до его запуска. Мы добавляем в БД пользователя python, который может подключаться только из указанной подсети. Для него создаём БД game, которую заполняем с помощью файла dump.sql (содержит описания таблиц и некоторых записей по умолчанию).

#### Docker-compose

4. В файле dc-local.yml содержатся инструкции по локальному запуску контейнеров с помощью docker-compose:
- Первым стартует контейнер с БД
- Вторыми одновременно стартуют два контейнера с flask+gunicorn
- Последним запускается контейнер с nginx+haproxy
- Также здесь объявляем создание сети tetris_net, в которой будут находиться все наши контейнеры
Особенности запуска контейнеров:
- контейнеры собираются из локальных каталог
- для контейнеров с flask-приложением прописываем hostname: приложение берёт из него данные для отображения в title web-страницы (используется для отслеживания работы балансировщика haproxy).
- для контейнера с nginx указываем передачу переменной среды IPADDR с внешним IP-адресом нашей машины (используется для рендинга шаблона конфигурации nginx)

5. Файл dc-deploy.yml очень похож на локальный за исключением некоторых изменений:
- Используются уже готовые образы, получаемые из реестра gitlab
- Вместо конкретного IP-адреса указана переменная, которая будет рендериться ansible-плейбуком
- Подключается хостовая папка (bind), которая содержит сертификат и секретный ключ (которые также будут скопированы ansible-плейбуком)

6. Файл docker-compose.yml содержит инструкции для CI/CD-pipeline по сборке образов.
Для каждого из контейнеров прописаны две задачи: одна собирает контейнеры из каталогов с использованием кэша и кладёт их в образ latest; вторая является расширением первой и просто добавляет тег с хэшем сборки. Таким образом мы и сохраняем историю, и можем получить последний удавшийся образ по тегу latest для последующего запуска или использования в качестве кэша.

#### ~~Файлы с настройками сертификата~~

7. ~~CAconfig.ext содержит инструкции к центру сертификации какие адреса надо добавить в качестве дополнительных (сюда будет добавляться запись с внешем IP-адресом создаваемой машины)~~

8. ~~Файл CSRconfig.ext содержит данные для формирования запроса к нашему центру сертификации (чтобы не вводить их вручную)~~

#### 9-10. CI/CD-pipeline: .gitlab-ci.yml и playbook.yml (Ansivle)
Наш CI/CD-pipeline использует следующие стадии:
- test (тестирует наше приложение и ansible playbook)
- build (сборка всех контейнеров из исходников и отправка их в image registry)
- createvm (создание машины на облаке с помощью cli-инструмента yc)
- deploy (развёртывание приложения на созданной виртульной машине с помощью ansible-playbook и docker-compose)
- cleanup (удаление виртуальной машины)

1. Стадию тестирования разобъём на несколько задач: проверка black в качестве форматтера кода, flake8 в качестве линтера и pylint в качестве статичного анализатора (в качестве образа используем python:3-alpine). Также не забываем и про тестирование ansible-playbook (для него используется образ ansible).
2. Для сборки контейнеров используем docker-compose: сначала устанавливаем его в сборочницу, затем подключаемся к реестру используя переменные среды и скачиваем оттуда предыдущие образы (чтобы использовать в качестве кэша и не собирать заново каждый раз). После чего запускаем сборку всех контейнеров и их отправку обратно в реестр.
Тестирование и сборка запускаются только, если были внесены изменения в главную ветку. Для выполнения сборки требуется только успешное прохождение трёх python-тестов (ansible тест может выполняться вплоть до стадии деплоя)

3. Дальше идёт задача, которая будет создавать виртуальную машину по запросу. Для этого используется специальный alpine-образ с установленной cli-утилитой yc. В качестве переменных мы указываем идентификатор нашего каталога и имя подсети; имя машины = test + отметка времени (чтобы не приходилось каждый раз удалять машину перед новой сборкой мы задаём ей уникальное имя). Предварительно получаем в yandex OAuth токен и кладём его в переменную YC_OAUTH. Также здесь мы сохраняем публичный и приватный ssh-ключи (как файлы). Настраиваем утилиту и создаём машину с заданными параметрами, указав публичный ключ. Выхлоп команды перенаправляем в файл, который передаём как артефакт следующим задачам. Запуск задачи осуществляется вручную (чтобы не создавать машины без необходимости).

4. Стадия deploy.
Здесь также используется заранее сгенерированный образ alpine с ansible, openssh и openssl.
Для запуска деплоя нам необходимы три условия: чтобы прошло тестирование ansible-плейбука (как деплоить), чтобы были собраны образы (что деплоить), чтобы была создана виртуальная машина (куда деплоить). Также нам необходим артефакт из задачи по созданию машины. После выполнения всех указанных условий деплой запускается автоматически.
Задача имеет следующий алгоритм:
- Получаем данные из артефакта предыдущего шага (публичный ip-адрес)
- ~~Добавляем его в список дополнительных имён генерируемого сертификата; генерируем сначала приватный ключ и запрос на сертификат (используя CSRconfig.ext); подписываем сертификат на один месяц с помощью сертификата и секретного ключа ЦС (хранятся в переменных среды, с использованием CAconfig.ext)~~
- Создаются нужные директории и настраиваются права для ssh; c помощью ssh-keyscan добавляем наш созданный сервер в список известных.
- Запускаем ansible-playbook с указанием адреса ВМ (с запятой) в ключе -i, пользователя в ключе -u, секретного ключа для подключения к ВМ (хранимого в переменной среды) в ключе --private-key. В ключе -e (--extra-vars) передаём две переменные: внешний IP-адрес машины (используется для рендеринга шаблона docker-compose) и токен развёртывания (используется в задаче ansible по подключению к реестру образов)
В качестве артефакта отдаём сертификат машины (только для просмотра, в задачах не используется)

Плейбук имеет следующий алгоритм:
- Добавление правил в firewall: разрешаются все входящие соединения с loopback-интерфейса и с уже установленных соединений; разрешаются подключения по SSH (TCP:22), HTTP (TCP:80) и HTTPS (TCP:443); все остальные входящие соединения блокируются.
- Устанавливается программа для сохранения правил в случае перезапуска сервера (правила автоматически сохраняются и будут добавлены при перезапуске); openssl и docker-compose
- Генерируем приватный ключ и запрос на сертификат (в качестве дополнительного имени указываем внешний IP-адрес); копируем запрос в сборочницу; подписываем сертификат с помощью ключа и сертификата ЦС (хранимых в переменных); после чего копируем сертификат на удалённую машину (размещаем его в каталоге, который будет подключаться как раздел в контейнер с web-серверами). 
- Рендерим шаблон docker-compose.yml
- Логинимся в наш registry на gitlab с помощью модуля docker_login, используя токен развёртывания.
- Используя модуль docker-compose запускаем скопированный файл; тот скачивает нужные образы из нашего registry и запускает их с нужными параметрами в нужном количестве

5. После окончания срока работы нашего сервера (выпуска новой версии на новом сервере) удаляем старую машину. В задаче используется alpine-образ yacloud и артефакт, полученный из 3ей стадии. Задача, разумеется, запускается вручную.

### Скриншот pipeline

![](https://i.imgur.com/kJThXx3.png)

![](https://i.imgur.com/VhLmeSI.png)
